<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Gödel!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Gengszterek</title>
        <para>
            Gengszterek rendezése lambdával a Robotautó Világbajnokságban
            https://youtu.be/DL6iQwPx1Yw (8:05-től)
        </para>
         <para>
            A Robotautó Világbajnokság projekt a városi forgalomirányító algoritmusok tesztelésére, illetve az okos városok és a robotautók
            között fennálló kapcsolat vizsgálatára jött létre.
        </para>
        <para>
            A mi feladatunk a lambda kifejezések megértése, mely hasznunkra fog válni az elkövetkezendő feladatok során is.
        </para>
        <para>
            A lambda kifejezések lehetőséget nyújtanak számunkra, hogy létrehozzunk egy névtelen függvényt, vagyis egy olyan konstrukciót, amely 
            úgy viselkedik, mint egy függvény.
        </para>
        <para>
            Ha általánosan kellene megfogalmazni: bárhol, ahol függvénymutatót használunk, használhatunk lambda kifejezéseket.
            Azaz akkor használunk lambda kifejezéseket, ahol másképpen függvénymutatókat használnánk.
        </para>
        <para>
            Például az <function>std::sort</function> STL függvény deklarációja
            a következőképpen néz ki:
        </para>
        <programlisting language="c++">
        <![CDATA[void sort()
        template <class RandomAccessIterator>
            void sort (RandomAccessIterator first, RandomAccessIterator last);
        template <class RandomAccessIterator, class Compare>
            void sort (RandomAccessIterator first, RandomAccessIterator last, Compare comp);]]>
        </programlisting>
        
        <para>
            A következő kódcsipet a Robotautó Világbajnokság projektből származik:
        </para>
        <programlisting language="c++">
        <![CDATA[std::vector<Gangster> gangsters;
        [...]
        std::sort ( gangsters.begin(), gangsters.end(), [this, cop] ( Gangster x, Gangster y )
        {
            return dst ( cop, x.to ) < dst ( cop, y.to );
        } );]]>
        </programlisting>
        <para>
            Azt látjuk, hogy egy Gangster objektumokból álló vektort rendezünk. Ekkor megtehetnénk azt, hogy az osztályban felüldefináljuk
            az operátort, vagy csinálhatjuk így is, lambda kifejezéssel. Itt a rendezés alapját a cop-tól, azaz a rendőrtől mért távolság adja, 
            azaz azok az elemek kerülnek a vektor elejére, amelyek a rendőrhöz a legközelebb vannak.
        </para>
        </section>        

        <section>
            <title>C++11 Custom Allocator</title>
        <para>
            https://prezi.com/jvvbytkwgsxj/high-level-programming-languages-2-c11-allocators/ a
            CustomAlloc-os példa, lásd C forrást az UDPROG repóban!
        </para>
        <para>
            C++-ban az allokátorok szerepe, mint ahogyan a nevük is mutatja, hogy memóriát allokáljanak az adatszerkezeteink számára. Ugyan az
            alapértelmezett allokátor. Megtehetjük, hogy sajátot írjunk, például egy vektorban tárolt értékek tárolására, a header ezt
            tartalmazza:
        </para>
        <programlisting language="C++">
        <![CDATA[template<
            class T,
            class Allocator = std::allocator<T>
        > class vector;]]>
        </programlisting>
        <para>
            Látható, hogy az Allocatornak van alapértelmezett értéke, de ezt felülírhatjuk.
        </para>
        <para>
            A cél, hogy egy osztály minél kevesebb dologért feleljen. A memóriafoglalás mindig veszélyes, jobb ha ezt egy külön részre bontjuk.
        </para>
        <para>
            Ezen kívül még van a template allokátor. Ilyen template-eket akkor használunk, amikor azt
            szeretnénk elérni, hogy ugyan az a kód több típusra is működjön. Mivel példán keresztül könnyebb megmutatni, megpróbálom
            így is. Jelen esetünkben a template használata nélkül a következőképpen kellene, hogy kinézzünk a kódunk:
        </para>
        <programlisting language="c++">https://www.facebook.com/groups/udprog/permalink/1231713563683197/
        <![CDATA[struct CustomAllocInt {
        using size_type = size_t;
        using value_type = int;
        using const_pointer = const int*;
        using reference = int&;...]]>
        </programlisting>
        <programlisting language="c++">
        <![CDATA[struct CustomAllocChar {
        using size_type = size_t;
        using value_type = char;
        using const_pointer = const char*;
        using reference = char&;...]]>
        </programlisting>
        <para>
            Tehát a cél az, hogy minél kevesebbet kelljen írni. Ha nem használnánk ezt a templatet, akkor meg kéne írjuk ezt az allokátort
            a létező összes típusra.
        </para>
        <para>
            A program kimenete a következőképp néz ki:
        </para>
        <screen><![CDATA[$ g++ --std=c++17 CustomAlloc.cc && ./a.out
        Allocating 1 object(s) of 4 bytes. i=int
        Allocating 1 object(s) of 8 bytes. l=long
        Allocating 1 object(s) of 32 bytes. NSt7__cxx1112basic_stringIcSt11char_traitsIcESaIcEEE=std::__cxx11::basic_string<char, std::char_traits<char>, std::allocator<char> >
        ]]>
        </screen>
        <para>
            Láthatjuk, hogy hány bájt megy el a foglalásokra, illetve hogy milyen típusból foglalunk. A string foglalásánál megjelenő típusnév
            rövidítését és típusnevét az magyarázza, hogy az std::string egy osztály, amely eldönti, hogy milyen konkrét típussal dolgozzon.
        </para>
        </section> 
    
    <section>
        <title>STL map érték szerinti rendezése</title>
        <para>
            Például: https://github.com/nbatfai/future/blob/master/cs/F9F2/fenykard.cpp#L180
        </para>
        <programlisting language="c++"><![CDATA[#include <iostream>
            #include <map>
             int main(void){
             srand(time(NULL));
             std::map<char, int> map;
             std::map<int, char> sortedMap;
             for(char c = 'a'; c <= 'd'; c++){
            map.insert({c,(rand()% 100 + 0)});
             }
             std::cout << "unsorted numbers: " << std::endl;
             for(auto const numb: map){
             std::cout << numb.first << ": " << numb.second << std::endl;
            sortedMap[numb.second] = numb.first;
             }
             std::cout <<std::endl <<"Sorted numbers: " << std::endl;
             for(auto const numb: sortedMap)
             std::cout << numb.second << ": " << numb.first << std::endl;
             return 0;
        }]]></programlisting>
        <para>
        A map-ek használatához szükségünk van a map library-re, ezek olyan tárolók, melyeknek van egy azonosítója(egy kulcs) és van egy értéke.
        Két map rekordnak az azonosítója soha nem egyezik/egyezhet meg. 
        </para>
        <programlisting language="c++"><![CDATA[int main(void){
            srand(time(NULL));
            std::map<char, int> map;
            std::map<int, char> sortedMap;
        ]]>
        </programlisting>
        <para>
            Először létrehozunk két map-et, az egyik tárolja majd a rendezetlen, a másik a rendezett számokat.
            az std::map "paraméterei" a következők: az első, kacsacsőr utáni paraméter a kulcs érték típusa, a második param. pedig a map érték.
            Így tehát az unsorted-map kulcsértéke char típusú lesz, és számokat tárol, a sortedMap kulcsértéke viszont már szám típusú, és 
            karaktereket tárol.
        </para>
        
        <programlisting language="c++"><![CDATA[for(char c = 'a'; c <= 'd'; c++){
            map.insert({c,(rand()% 100 + 0)});
         }]]>
        </programlisting>
        
        <para> 
            A deklarálás után feltöltjük az unsorted mapunkat. Ehhez egy for-ciklus lesz segítségünkre.
        </para>
        
        <para>
             A ciklus a-tól d-ig fog menni, és minden tick-ben insertel egy adatpárt a map-ba.
             A map.instert szintaktikája a következő:
        </para>
        
         <para>
             <command>map_név.insert({kulcs,map_érték});</command>
         </para>
         <para>
             A mapunk értékét randomizált 100-ig terjedő számokkal töltjük meg, a kulcs pedig a ciklus-változó értéke lesz.
         </para>

        <programlisting language="c++"><![CDATA[std::cout << "unsorted numbers: " << std::endl;
            for(auto const numb: map){
            std::cout << numb.first << ": " << numb.second << std::endl;
           sortedMap[numb.second] = numb.first;
         }]]>
        </programlisting>
         <para>
            Harmadik lépésként kiíratjuk az unsorted-map értékpárosait, ezt is for-ciklus segítségével.
            Észrevehetjük, hogy a for-ciklus szintaxisa nem éppen az előzőhöz hasonló.
            Ezt a for ciklust range-based for-nak hívják.
            ennek a szintaktikája a következő:
         </para>
         
         <para>
            Fontos tudni viszont, hogy a változónak azonos típusúnak kell lennie a map-ban levő érték típusával.
            Mivel a mi esetünkben auto típust adtunk meg, ezért a típusmegválasztást a compiler-re hagyjuk, az pedig a map 
            értékeit figyelembe véve választ majd típust.
         </para>

        <programlisting language="c++"><![CDATA[std::cout <<std::endl <<"Sorted numbers: " << std::endl;
            for(auto const numb: sortedMap)
            std::cout << numb.second << ": " << numb.first << std::endl;
        ]]>
        </programlisting>
        <para>
            Végül kiíratásra kerül a sortedMap tartalma, amely az előbbi ciklushoz hasonlóan zajlik.
        </para>
    </section>

    
    <section>
	<title>GIMP Scheme hack</title>
	<para>Ha az előző félévben nem dolgoztad fel a témát (például a mandalás vagy a króm szöveges
        dobozosat) akkor itt az alkalom!</para>
	<para>
            Írj olyan script-fu kiterjesztést a GIMP programhoz, amely név-mandalát készít a
            bemenő szövegből!               
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://bhaxor.blog.hu/2019/01/10/a_gimp_lisp_hackelese_a_scheme_programozasi_nyelv">https://bhaxor.blog.hu/2019/01/10/a_gimp_lisp_hackelese_a_scheme_programozasi_nyelv</link>      
        </para>
        <para><command>A forráskód Bátfai Norbert tulajdonában áll.</command>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/GIMP_Lisp/Mandala">https://gitlab.com/nbatfai/bhax/tree/master/attention_raising/GIMP_Lisp/Mandala</link>               
        </para>
        <para>
            A megszokott-tól eltérően a nyelvben nem infix alakban adjuk meg a műveleteket, hanem prefix alakban.
        </para> 
        <programlisting><![CDATA[(define (elem x lista)
            (if (= x 1) (car lista) (elem (- x 1) ( cdr lista ) ) )
        )]]>    
        </programlisting> 
        <para>
            Mint láthatjuk, itt a define kulcsszóval lehet függvényeket inicializálni.
            Ez a függvény az "elem" névre hallgat, és 2 paramétert kér be, az "x"-et és a "lista"-át.
            Ha az x=1, akkor a (car lista) parancs hajtódik végre, ha nem, akkor pedig az (elem (x-1) (cdr lista)) parancs.
            Ez miatt a sor miatt a függvény rekurzív lesz, hiszen addig hajta végre az "else" ágat, amíg az x!=1.
            A car és cdr függvények a lista elején ill. végén lévő elemet adják vissza.
        </para>
        <programlisting><![CDATA[(define (text-width text font fontsize)
            (let*
                (
                    (text-width 1)
                )
                (set! text-width (car (gimp-text-get-extents-fontname text fontsize PIXELS font)))    
                text-width
                )
            )]]>
        </programlisting>  
        <para>
            Ez a függvény a szöveg szélességét kezeli.
            paraméterként bekéri a szöveget, a betűtípust és a betűméretet.
            A függvény törzsében a megadott paraméterekkel a gimp beállítja a szöveg kinézetét.
        </para>  
        <programlisting><![CDATA[(define (script-fu-bhax-mandala text text2 font fontsize width height color gradient)
        (let*
          (]]>
        </programlisting>
        <para>
            Ezen kezdetű függvény tekinthető a main fügvénynek, hiszen itt alkalmazzuk az előbb megadott függvényeket, itt írjuk a program érdemi részét.
        </para>      
        <programlisting><![CDATA[(gimp-image-insert-layer image layer 0 0)
            (gimp-context-set-foreground '(0 255 0))
            (gimp-drawable-fill layer FILL-FOREGROUND)
            (gimp-image-undo-disable image) ]]>
        </programlisting>
        <para>
            Az első sor beilleszt egy layert, a második sor beállítja annak háttérszínét zöldre, a harmadik sor kitölti a hátteret, az utolsó
            sor pedig újra aktiválja a képet.
        </para>

	</section>

                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
