<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, unknown!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

        <section>
            <title>OOCWC Boost ASIO hálózatkezelése</title>
            <para>
                Mutassunk rá a scanf szerepére és használatára! https://github.com/nbatfai/robocaremulator/blob/master/justine/rcemu/src/carlexer.ll
            </para>
            <para>
                Az std::sscanf adatok beolvasására alkalmas, egy null végződésű karakter string bufferből.
            </para>
            <para>
            Az std::sscanf függvény:
            </para>
            <programlisting language="c++"><![CDATA[ 
                int sscanf( const char* buffer, const char* format, ... );
            ]]>
            </programlisting>
            <para>
                buffer:
            </para>
            <para>
                Mutató egy null végződésű karakter string-re, ahonnan olvasunk.
            </para>
            <para>
                format:
            </para>
            <para>
                Mutató egy null végződésű karakter string-re, ami azt határozza meg, hogy hogyan olvassuk az inputot.
            </para>
            <para>
                Visszatérési érték:
            </para>
            <para>
                Siker esetén egy int ami azt adja meg hogy hány argumentumot sikerült beolvasnunk. Input hiba esetén,
                mielőtt bármit is beolvastunk volna, EOF- el tér vissza.
            </para>
            <para>
                A pos-al kezdődik három int kell legyen benne és az értékek között nulla vagy több \t kell szerepeljen,
                az ilyen szövegrészre fog illeszkedni a kifejezés, ha ilyen szövegrészt olvastunk akkor az utánna szereplő
                kifejezés fog kiértékelődni:
            </para>
            <programlisting language="c++"><![CDATA[[
                {
                    std::sscanf(yytext, "<pos %d %u %u", &m_id, &from, &to);
                    m_cmd = 10001;
                } ]]>
            </programlisting>
            <para>
                Itt pedig az std::sscanf függvényel yytext-ből, yytext tartalmazza azt a szövegrészt amire a lexer egyezést
                talált, beolvassuk az értékeket m_id, from, és to-ba. Ezek a változók a carlexer.hpp állományban vannak
                definiálva. Majd az m_cmd 10001-re állítjuk, ez a változó is a carlexer.hpp-ban található.
            </para>
        </section> 
    
    <section>
        <title>SamuCam</title>
        <para>
        Mutassunk rá a webcam (pl. Androidos mobilod) kezelésére ebben a projektben:
        https://github.com/nbatfai/SamuCam
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/opencv/opencv/blob/master/modules/videoio/include/opencv2/videoio.hpp">
            https://github.com/opencv/opencv/blob/master/modules/videoio/include/opencv2/videoio.hpp</link>              
        </para>
        <programlisting language="c++"><![CDATA[
            class SamuCam : public QThread
            {
                Q_OBJECT
            public:
                SamuCam ( std::string videoStream, int width, int height );
                ~SamuCam();
            void openVideoStream();]]>
        </programlisting>
        <para>
            Az opencv segítségével képes a program a kamera használatára, a SamuCam osztály egy QThread objektumot képvisel,
            ezen belül található az openVideoStream, melyet majd a felvétel kezeléséhez használunk a <command>cv::VideoCapture videoCapture;</command> 
            segítségével.
        </para>
        <programlisting language="c++"><![CDATA[void SamuCam::openVideoStream()
        {
          videoCapture.open ( videoStream );
          videoCapture.set ( CV_CAP_PROP_FRAME_WIDTH, width );
          videoCapture.set ( CV_CAP_PROP_FRAME_HEIGHT, height );
          videoCapture.set ( CV_CAP_PROP_FPS, 10 );
        }]]></programlisting>
        <para>
            Itt láthatjuk az openVideoStream felhasználását.
            a videoCapture.open indítja el a felvételt, paraméterként pedig egy fájlnevet kap meg.
            A metódus először hívja a <command>VideoCapture::release</command>-t, ha a felvétel már folyamatban van.
        </para>
        <para>Alatta beállítjuk a felvétel szélességét és magasságát, valamint az fps rátát.</para>
        <para>
            Igen ám, el is jutottam a program felélesztéséhez, de sajnos valahogy mégsem sikerült elérnem, hogy működő kamerán keresztül kapjam 
            az adatokat vissza. Ha alapértelmezett kamerát szeretnénk használni (pl. a laptop kameráját), akkor a fent látható videoCapture.open()-nek 
            videoStream helyett 0 értéket kell megadnunk. Ha pedig mondjuk a telefonunkra letöltött bármilyen IP Cam alkalmazással szeretnénk elérni a kamera működését, 
            maradhat a videoStream paraméter. Ez esetben futtatásnál egy --ip opcióval megadjuk az ip kameránk ip címét, és ha minden jól megy, működnie kell.
        </para>
        <mediaobject>
            
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../pictures/samucam.png" scale="35"/>
            </imageobject>
            
            <caption>
                <para>Screenshot a SamuCam futtatásáról, kamera nélkül...</para>
            </caption>
            
        </mediaobject>
    </section>  
    
    <section>
        <title>BrainB</title>
        <para>
            Mutassuk be a Qt slot-signal mechanizmust ebben a projektben: https://github.com/nbatfai/esport-talent-search</para>
            
            <para>
                A program 10 percig fut, ezalatt az idő alatt az a feladatunk hogy a bal egérgombot lenyomva Samu Entropy-
                n tartsuk az egeret. A program futás közben statisztikát készít az eredményeinkről amit a program végezté-
                vel megtekinthetünk.
                A program Qt segítségével van elkészítve, ami egy keresztplatformos alkalmazás-keretrendszer, amit GUI-s
                alkalmazások, illetve nem GUI-s programok fejlesztésére használnak.
            </para>
            <para>
                Ismertebb alkalmazások és felhasználók közé tartozik, amiknek fejlesztéséhez Qt-t használtak pl. az Autodesk, Google Earth, KDE, Skype, VLC media player, 
                VirtualBox, Mathematica stb. Hivatalosan Linux, Mac OS, Windows és Symbian platformokat támogat.
            </para>
            <para>
                A Qt részletes leírása ezen a linken megtalálható: <link xlink:href="https://hu.wikipedia.org/wiki/Qt">https://hu.wikipedia.org/wiki/Qt</link>
            </para>
            <para>
                A Qt innen tölthető le: <link xlink:href="https://www.qt.io/">https://www.qt.io/</link>
            </para>
            <para>
                A program használatához a következők telepítése a szükséges:
            </para>
            <programlisting>
            sudo dnf install libqt4-devel
            sudo dnf install opencv
            sudo dnf install opencv-devel
            </programlisting>
        <programlisting language="c++"><![CDATA[BrainBWin::BrainBWin ( int w, int h, QWidget *parent ) : QMainWindow ( parent )
        {
        //    setWindowTitle(appName + " " + appVersion);
        //    setFixedSize(QSize(w, h));
                statDir = appName + " " + appVersion + " - " + QDate::currentDate().toString() + QString::number ( QDateTime::currentMSecsSinceEpoch() );
                brainBThread = new BrainBThread ( w, h - yshift );
                brainBThread->start();
                connect ( brainBThread, SIGNAL ( heroesChanged ( QImage, int, int ) ),
                          this, SLOT ( updateHeroes ( QImage, int, int ) ) );
                connect ( brainBThread, SIGNAL ( endAndStats ( int ) ),
                          this, SLOT ( endAndStats ( int ) ) );
        }
        ]]></programlisting>
        <para>
            Ez a slot-signal mechanizmus az objektumok közötti kommunikációt teszi lehetővé.
            Ez a meta-object rendszer segítségével lehetséges.
        </para>
        <para>
            Más keretrendszerek callback funkciójához hasonlóan működik,viszont a callback-el ellentétben ez a mechanizmus nem küszködik típus-tartási 
            hibákkal, hiszen csak akkor hajtódik végre a slot-ban helyetfoglaló függvény, ha a jel típusa megegyezik a slot-ban várt típussal.
            A slotban található funkció virtuálisként is definiálható, és teljes mértékben egy normál funkcióval megegyező függvény található a slotban.
            Tehát ha a heroesChanged függvény végrehajtódik, akkor egy jel küldődik az updateHeroes slotba, és ezzel az updateHeroes függvény is 
            végrehajtásra kerül.
        </para>
        <para>
            Program futását a Qt letöltése után tudjuk elérni, mégpedig az én esetemben a saját home mappámba mentettem, tehát megadjuk az elérési útat, aztán 
            így "qmake"-eljuk a BrainB.pro fájlt, ezután make, aztán futtatjuk a keletkezett futtatható BrainB fájlt. Két kép a program futásáról:
        </para>
        <mediaobject>
            
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../pictures/brainb_samu.png" scale="35"/>
            </imageobject>
            
            <caption>
                <para>Fedora linux screenshot</para>
            </caption>
            
        </mediaobject>
        <mediaobject>
            
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../pictures/brainb_samu2.png" scale="40"/>
            </imageobject>
            
            <caption>
                <para>Fedora linux screenshot</para>
            </caption>
            
        </mediaobject>
    </section>

                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
