<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Mandelbrot!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Reverse engineering UML osztálydiagram</title>
        <para>
            UML osztálydiagram rajzolása az első védési C++ programhoz. Az osztálydiagramot a forrásokból
            generáljuk (pl. Argo UML, Umbrello, Eclipse UML) Mutassunk rá a kompozíció és aggregáció
            kapcsolatára a forráskódban és a diagramon, lásd még: https://youtu.be/Td_nlERlEOs.
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:              
            </para>
            <para>
                Az UML a Unified Modeling Language rövidítése. Ahogy a nevében is láthatjuk, ez egy szabványos modellező nyelv.
                Szöveges és grafikus modelleket tudunk vele készíteni. Sokféle folyamatokról készíthetünk UML modellt, ugyanakkor szoftverekről 
                és programokról, sőt még adatbázisokról is készíthetünk. Bizonyos cégeknél ez egy kifejezetten hatékony kommunikációs eszközként 
                van jelen. Segíti az együttműködést, bizonyos dolgok felvázolását, könyebbé téve annak megérthetőségét. 
            </para>
            <para>
                Ebben a feladatban a jó öreg binfa programunkat fogjuk lemodellezni UML-ben. Ehhez az Eclipse UML-t fogom használni, amely képes 
                osztálydiagramot generálni programkódunkból.
            </para>
            <mediaobject>
            
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../pictures/umbrello_uml.png"/>
            </imageobject>
            
            <caption>
                <para>Fedora linux screenshot</para>
            </caption>
            
        </mediaobject>
        </section>        

        <section>
            <title>Forward engineering UML osztálydiagram</title>
            <para>
                UML-ben tervezzünk osztályokat és generáljunk belőle forrást!
            </para>
        <para>
            Ebben a feladatban csakúgy, mint az előzőben is az Umbrello nevezetű programot használtam.
        </para>
        <para>
            Ugyanaz a felállás, csakmost egy kisebb, saját elképzelt programkódból hozzuk létre modellünket. Esetemben 
            ahogy a modellből is kivehető, egy háromszög kerület/terület programról van szó. Létrehoztam 3 változót, értelemszerűen 
            a háromszög 3 oldala lesz ez (a, b, c), aztán két külön függvényt, egyik kerületet, másik területet számol.
        </para>
        <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../pictures/test_class.png" scale="60"/>
            </imageobject>
            
            <caption>
                <para>Fedora linux screenshot</para>
            </caption>
            
        </mediaobject>
    </section> 
    
    <section>
        <title>Egy esettan</title>
        <para>
            A BME-s C++ tankönyv 14. fejezetét (427-444 elmélet, 445-469 az esettan) dolgozzuk fel!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: 
            <programlisting language="c++">
                <![CDATA[
                    //File: product.h
                    #ifndef PRODUCT_H
                    #define PRODUCT_H
                    
                    #include <iostream>
                    #include <ctime>
                    
                    class Product
                    {
                    protected:
                        int initialPrice;   // Beszerzési ár
                        time_t dateOfAcquisition; // Beszerzés dátuma
                        std::string name; // Név
                        virtual void printParams(std::ostream& os) const;
                        virtual void loadParamsFromStream(std::istream& is);
                        virtual void writeParamsToStream(std::ostream& os) const;
                    public:
                        Product();
                        Product(std::string name, int initialPrice, time_t dateOfAcquisition);
                        virtual ~Product(); {};
                        int GetInitialPrice const;
                        std::string GetName() const;
                        time_t GetDateOfAcquisition() const;
                        int GetAge() const;
                        virtual int GetCurrentPrice() const;
                        void Print(std::ostream& os) const;
                        virtual std::string GetType() const = 0;
                        virtual char GetCharCode() const = 0;
                        friend std::istream& operator>>(std::istream& is, Product& product);
                        friend std::ostream& operator>>(std::ostream& os, const Product& product);
                        };
                        #endif /* PRODUCT_H */
                ]]>
            </programlisting>   
        </para>
        <para>
            A könyv 14. fejezetében egy esettanulmány során kaphattunk betekintést a C++ különböző nyelvi elemeibe, melynek fő témája 
            az öröklés és a virtuális függvények megfelelő alkalmazása.
        </para>
        <para>
            Fejezetünk első részében egy számítógép-alkatrész és konfiguráció értékesítő kereskedésnek készítünk egy olyan alkalmazást, 
            amely lehetőséget biztosít eme eszközök nyilvántartására, persze ezt úgy oldjuk meg, hogy később könnyen módosítható legyen új 
            termékcsaládok bevezetésére is. Tehát konkrétan egy keretrendszert hozunk létre erre a célra.
        </para>
        <para>
            A termékek reprezentálására egy Product nevű osztályt tartunk fent. Ebbe van az összes termékre vonatkozó közös kódunk. Tehát a 
            keretrendszer a Product osztályon alapul.
        </para>
    </section>  
    
    <section>
        <title>BPMN</title>
        <para>
            Rajzoljunk le egy tevékenységet BPMN-ben!
            <link xlink:href="https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog2_7.pdf">https://arato.inf.unideb.hu/batfai.norbert/UDPROG/deprecated/Prog2_7.pdf</link> (34-47 fólia)
        </para>
        <para>
        <emphasis role='strong'>A feladat megoldásában Győri Márk Patrik tutorált!</emphasis>
        </para>
        <para>
            Ebben a feladatban egy valós eseményt kellett lealgoritmizálnunk, ha úgy tetszik folyamatábrával ábrázolnunk.
        </para>
        <para>
            Személy szerint már középiskolában is volt szerencsém folyamatábrázni. Nagyon szerettem. Jelen esetben egy bankkártyás elfogadórendszer 
            egy kis részét modelleztem le. Ehhez a Google draw.io felületét használtam. Azért erre esett a választás, mert ennek kezelése tűnt számomra 
            a legkézenállóbbnak. A végeredményt lásd a képen:
        </para>
        <mediaobject>
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../pictures/bpmn_drawio.png"/>
            </imageobject>
            
            <caption>
                <para>Fedora linux screenshot</para>
            </caption>
            
        </mediaobject>
    </section>  

    
    <section>
        <title>Tex UML</title>
        <para>
            Valamilyen TeX-es csomag felhasználásával készíts szép diagramokat az OOCWC projektről (pl.
            use case és class diagramokat).
        </para>
        <para>
            A feladat megoldásához a plantuml-t használtam. 
            Ez pontosabban a plantuml nevezetű eclipse plugin, ami a kód beimportálása után generálja le modellünket a forráskódunkból.
        </para>
        <para>
            Ez a generátor az OOCWC projektnél sajnos hamar hibát fog nekünk jelezni bármelyik osztály generálásánál. Hiszen valamiért az 
            override miatt hibába fut.
        </para>
    </section>

                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
