<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Arroway!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>OO szemlélet</title>
        <para>
            A módosított polártranszformációs normális generátor beprogramozása Java nyelven. Mutassunk rá,
            hogy a mi természetes saját megoldásunk (az algoritmus egyszerre két normálist állít elő, kell egy
            példánytag, amely a nem visszaadottat tárolja és egy logikai tag, hogy van-e tárolt vagy futtatni kell
            az algot.) és az OpenJDK, Oracle JDK-ban a Sun által adott OO szervezés ua.!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:
            <programlisting language="java">
                <![CDATA[
                class PolarGen {

                boolean stored = false;
                double val;

                public PolarGen() {
                    stored = false;
                }

                public double next() {
                    if ( ! stored) {
                        double u1, u2, v1, v2, w;
                        do {
                            u1 = Math.random();
                            u2 = Math.random();
                            v1 = 2 * u1 - 1;
                            v2 = 2 * u2 - 1;
                            w = v1 * v1 + v2 * v2;
                        } while (w > 1);
                        double r = Math.sqrt((-2 * Math.log(w)) / w);
                        val = r * v2;
                        stored = ! stored;
                        return r * v1;
                    } else {
                        stored = ! stored;
                        return val;
                    }
                }

                public static void main(String[] args) {
                    PolarGen g = new PolarGen();

                    for (int i=0; i < 10; i++)
                        System.out.println(g.next());
                }
            }
            ]]>
            </programlisting>               
        </para>
        <para>
            A polártranszformációs generátor pszeudo-random számok generálására lett kitalálva. Itt kettő pszeudo-random 
            szám jön létre a lefutás során, így elegendő az előzőleg generáltakból a másodikat visszaadni.
        </para>
        <para>
            Ennek a feladatnak a megoldásához csak egy osztályt kell írnunk, amely képes kezelni a megadott képleteket. Nekünk szinte egyáltalán nincs szükségünk
            matematikai háttérre. Feladatunk: van egy matematikai feladat (amivel igázából nem sokat kell foglalkoznunk, mert csak bemásoljuk a képleteket),
            írunk hozzá egy osztályt, amely képes kezelni azt.
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>Homokozó, Binfa program elkészítése Java-ban</title>
        <para>
            Írjuk át az első védési programot (LZW binfa) C++ nyelvről Java nyelvre, ugyanúgy működjön!
            Mutassunk rá, hogy gyakorlatilag a pointereket és referenciákat kell kiirtani és minden máris működik
            (erre utal a feladat neve, hogy Java-ban minden referencia, nincs választás, hogy mondjuk egy
            attribútum pointer, referencia vagy tagként tartalmazott legyen).
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:   
            <programlisting language="java">
                <![CDATA[
                class LZWBinFa {

                public LZWBinFa() {
                  fa = gyoker;
                }

                public void egyBitFeldolg(char b) {
                  if (b == '0') {

                    if (fa.nullasGyermek() == null) {
                          Csomopont uj = new Csomopont('0');
                          fa.ujNullasGyermek(uj);
                          fa = gyoker;
                    } else {
                          fa = fa.nullasGyermek();
                    }

                  } else {

                    if (fa.egyesGyermek() == null) {
                          Csomopont uj = new Csomopont('1');
                          fa.ujEgyesGyermek(uj);
                          fa = gyoker;
                    } else {
                          fa = fa.egyesGyermek();
                    }

                  }
                }
                ]]>
            </programlisting>             
        </para>
        <para>
            A java nyelvnek van egy olyan tulajdonsága, hogy minden referencia és így nem kell vacillálnunk, hogy pointert vagy referenciát használjunk.
            Ennek köszönhetően C++-os programunkból eltávolíthatjuk a pointereket jelző csillagot(*), programunk ugyanúgy fog működni.
        </para>
        <para>
            A fordítónk millió hibák jelzésének elkerülése érdekében még fordítás előtt érdemes a pontosvesszők eltávolítása az osztályok és metódusaik végéről.
            A fájlkezeléshez szükséges metódus és típuscserék után kész is a Java-s verzió.
        </para>
        <para>
            Gyakorlatvezetőm ajánlásával Tomcat-et használtam saját szerver létrehozására a Servletbe való beépítéshez.
            <link xlink:href="https://linuxize.com/post/how-to-install-tomcat-9-on-ubuntu-18-04/">Ezen a linken</link> leírást kapsz arról, hogyan telepítsd a Tomcatet
            (Ubuntu esetében).
        </para>
        
        <mediaobject>
            
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../pictures/tomcat.jpg"/>
            </imageobject>
            
            <caption>
                <para>Ubuntu linux screenshot</para>
            </caption>
            
        </mediaobject>
        
    </section> 
    
    <section>
        <title>"Gagyi"</title>
        <para>
            Az ismert formális <code language="C"><![CDATA[while (x <= t && x >= t && t != x);]]></code> tesztkérdéstípusra adj a szokásosnál
            (miszerint x, t az egyik esetben az objektum által hordozott érték, a másikban meg az objektum
            referenciája) „mélyebb” választ, írj Java példaprogramot mely egyszer végtelen ciklus, más x, t
            értékekkel meg nem! A példát építsd a JDK Integer.java forrására3, hogy a 128-nál inkluzív objektum
            példányokat poolozza!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: 
            <programlisting language="java">
                <![CDATA[
                import java.lang.Number;

                class Gagyi {
                    public static void main(String[] args) {

                        Integer st = 140, nd = 140;

                        while (st <= nd && st >= nd && st != nd)
                            System.out.println("running...");
                    }
                }
                ]]>
            </programlisting>   
        </para>
        <para>
            Az ismert formális tesztkérdéstípusban a következőt láthatjuk:
        </para>
        <para>
            Ha <code>x</code> kisebb vagy egyenlő mint <code>t</code>
        </para>
        <para>
            és <code>x</code> nagyobb vagy egyenlő mint <code>t</code>
        </para>
        <para>
            és <code>t</code> nem egyenlő <code>x</code>
        </para>
        <para>
            Látható a változók deklarálásánál, hogy az adott érték 127-tól nagyobb. Így a while ciklusunknál minden feltételünk igaz lesz.
            Azért fog mind a 3 feltételünk igazat visszakapni, mert más memóriacímük, annak ellenére, hogy egyeznek az értékeik.
            Tehát így értelemszerűen egy végtelen ciklusba fogunk torkollani, ami az alábbi képen látható is.
        </para>
        
        <mediaobject>
            
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../pictures/gagyi.png"/>
            </imageobject>
            
            <caption>
                <para>Ubuntu linux screenshot</para>
            </caption>
            
        </mediaobject> 
    </section>  
    
    <section>
        <title>Yoda</title>
        <para>
            Írjunk olyan Java programot, ami java.lang.NullPointerEx-el leáll, ha nem követjük a Yoda
            conditions-t! <link xlink:href="https://en.wikipedia.org/wiki/Yoda_conditions">https://en.wikipedia.org/wiki/Yoda_conditions</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  
         
            <programlisting language="java">
                <![CDATA[
                class Yoda {
                    public static void main(String[] args) {
                        int lightsaber = 2923;  // 2FF923 is the green lightsaber's color code
                                                // so if we skip the characters, we get 2923..
                        if(2923 = lightsaber) {
                            // compile error
                        }
                    }
                }
                ]]>
            </programlisting>             
        </para> 
        <para>
            A Yoda condition egy programozási stílus, elnevezését az ismert Star Wars szereplője, Yoda nem-szabványos beszéde adta. Ez programunkban 
            úgy észlelhető, hogy például egy if-ben a feltételünk bal oldalára írjuk az értéket. (ld. megoldás forrásánál)
        </para>
        <para>
            A fenti kódcsipetemben egy pici "easter egg"-et is elhelyeztem, ez pedig a zöld fénykardnak a színkódja, hiszen Yodának is zöld színű a fénykardja, 
            csak betűk nélkül, tehát 2FF923 => 2923.
        </para>
        <para>
            Ahogy fent is írtam, Yoda furcsa, nem szabványos beszéde miatt kapta erről a nevét. Hiszen ez is ilyen nem szabványos módszer, amire persze fordításkor 
            hibát is kapunk.
        </para>
    </section>  

    
    <section>
        <title>Kódolás from scratch</title>
        <para>
            Induljunk ki ebből a tudományos közleményből: <link xlink:href= "http://crd-legacy.lbl.gov/~dhbailey/dhbpapers/bbpalg.pdf"> http://crd-legacy.lbl.gov/~dhbailey/dhbpapers/bbpalg.pdf </link>
            és csak ezt tanulmányozva írjuk meg Java nyelven a BBP algoritmus megvalósítását!
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:              
        </para>
        <programlisting language="java">
            <![CDATA[
                    public class PiBBPBench {
                    public static double d16Sj(int d, int j) {

                        double d16Sj = 0.0d;

                        for(int k=0; k<=d; ++k)
                            d16Sj += (double)n16modk(d-k, 8*k + j) / (double)(8*k + j);

                        /* (bekapcsolva a sorozat elejen az első utáni jegyekben növeli pl.
                            a pontosságot.)
                        for(int k=d+1; k<=2*d; ++k)
                            d16Sj += Math.pow(16.0d, d-k) / (double)(8*k + j);
                         */

                        return d16Sj - Math.floor(d16Sj);
                    }
                    public static long n16modk(int n, int k) {

                        int t = 1;
                        while(t <= n)
                            t *= 2;

                        long r = 1;

                        while(true) {

                            if(n >= t) {
                                r = (16*r) % k;
                                n = n - t;
                            }

                            t = t/2;

                            if(t < 1)
                                break;

                            r = (r*r) % k;

                        }

                        return r;
                    }
                    public static void main(String args[]) {

                        double d16Pi = 0.0d;

                        double d16S1t = 0.0d;
                        double d16S4t = 0.0d;
                        double d16S5t = 0.0d;
                        double d16S6t = 0.0d;

                        int jegy = 0;

                        long delta = System.currentTimeMillis();

                        for(int d=100000000; d<100000001; ++d) {

                            d16Pi = 0.0d;

                            d16S1t = d16Sj(d, 1);
                            d16S4t = d16Sj(d, 4);
                            d16S5t = d16Sj(d, 5);
                            d16S6t = d16Sj(d, 6);

                            d16Pi = 4.0d*d16S1t - 2.0d*d16S4t - d16S5t - d16S6t;

                            d16Pi = d16Pi - Math.floor(d16Pi);

                            jegy = (int)Math.floor(16.0d*d16Pi);

                        }

                        System.out.println(jegy);
                        delta = System.currentTimeMillis() - delta;
                        System.out.println(delta/1000.0);
                    }
                }
            ]]>
        </programlisting>
        <para>
            Ebben a példában Bátfai Tanár Úr kódját használtam, időhiány miatt.
        </para>
        <para>
            A BBP rövidítés a "Bailey-Borwein-Plouffe"-ból ered, ami egy olyan algoritmus amely igen megközelítőleg kiszámítja nekünk a pi értékét.
            1995-ben lett felfedezve, 1996-ban publikálva.
        </para>
        <para>
            A BBP algoritmus a pí értékének, valamint n. jegyeinek gyors kiszámítására született algoritmus. Az első programmagát a Pí szám értékét fogja kiszámítani,
            míg a második képes lesz az n. helyiértéken álló szám hexadecimális értékének megmondására.
        </para>
        <para>
            Tetszőleges kiindulási helyzetből indulva bináris és hexadecimális számjegyeit számolja ki Pi-nek.
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://www.davidhbailey.com//dhbpapers/bbp-alg.pdf">Eme tudományos közlemény</link> 
            segít megérteni a BBP algoritmus működését, és ennek segítségével sokkal gördülékenyebben megírhatjuk programunkat.
        </para>
        <programlisting language="java">
            <![CDATA[
                public static double d16Sj(int d, int j) {
        
                    double d16Sj = 0.0d;

                    for(int k=0; k<=d; ++k)
                        d16Sj += (double)n16modk(d-k, 8*k + j) / (double)(8*k + j);

                    /* (bekapcsolva a sorozat elejen az első utáni jegyekben növeli pl.
                        a pontosságot.)
                    for(int k=d+1; k<=2*d; ++k)
                        d16Sj += Math.pow(16.0d, d-k) / (double)(8*k + j);
                     */

                    return d16Sj - Math.floor(d16Sj);
                }
            ]]>
        </programlisting>
        <para>
            Programunkban a végső számítást a fent látható d16Sj nevezetű függvény fogja végezni, amely 2 bemenetet vár. Ez a függvényünk gyakorlatilag 
            az alábbi képlet alapján számol, amit a fenti linken láthatunk részletesen kielemezve:
        </para>
        
        <mediaobject>
            
            <imageobject>
                <imagedata fileref="../pictures/keplet.png"/>
            </imageobject>
            
            <caption>
                <para>Fedora linux screenshot</para>
            </caption>
            
        </mediaobject>   
    </section>

                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
